\documentclass[]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in, 10in}]{geometry}

% input
\usepackage[utf8]{inputenc}

% cleaner spacing between paragraphs
\usepackage{parskip}

% BEGINNING OF DOCUMENT
\begin{document}

\author{Abracaladoua}
\date{\today}
\title{Atelier autour de la messagerie instantanée}

\maketitle

\section{Principe de l'atelier}

Les services de messagerie instantanée ont aujourd'hui une place centrale dans les modes de communications modernes. Ces services sont néanmoins très opaques, et sont quasiment exclusivement construit de manière centralisée : les utilisateur-ices se connectent à un serveur, qui redistribue ensuite les messages aux bons interlocuteurs.

À travers cet atelier, nous proposons d'expliquer les mécanismes utilisés pour faire parvenir un message de l'expéditeur jusqu'aux déstinataires de façon sécurisée. Plusieurs questions pourront être détaillées, mais l'objectif sera principalement d'expliquer les stratégies généralement mises en place pour sécurisér les communications. En particulier, comment être sûr-e que l'on est bien en face du bon interlocuteur, comment éviter que les communications puissent être écoutées, et comment être sûr que le message envoyé n'a pas été modifié.

Cet atelier sera pensé comme une introduction au chiffrement des communications, afin de sensibiliser les participant-es à l'importance de comprendre les outils qu'iels utilisent quotidiennement pour communiquer.

\section{Déroulement de l'atelier}

L'atelier pourrait se baser sur un prototype très basique de chat, auquel les participants pourraient se connecter. Le protocole de mise en place d'un canal de communications sécurisé pourrait alors être explicité, en laissant les utilisateur-ices voir comment les clés de chiffrement sont échangées, puis à quoi ressemblent les messages qui circulent sur le réseau, avant d'être déchiffrés.

On regarderait d'abord quels messages doivent être échangés afin de mettre en place un canal de communications sécurisé. Le caractère chiffré des messages sera ensuite mis en évidence en montrant ce qui est effectivement échangé sur le réseau, Enfin, les messages pourront éventuellement être interceptés et modifiés en direct, afin d'insister sur le caractère réel des attaques possibles sur un système non sécurisé.

\section{Public visé}

Le public visé peut être assez large, et le prototype pourra être réalisé dans un navigateur web classique. Le niveau de détail avec lequel les méthodes de chiffrement seront expliquées pourra être adapté à la réactivité du public participant effectivement à l'atelier.



\end{document}
